---
title: Real-timeShadowsOutline
date: 2019-06-19 20:08:49
tags:
---
# 实时阴影技术概览 

本文简单介绍并梳理一下实时阴影渲染的技术原理

## 重要性

首先，为会么要渲染阴影？

在我看来，其它的渲染技术要解决的是让场景中的单个物体看起来尽可能真实，阴影技术则是让整个场景看起来尽可能真实

所以即使在 2D 游戏中，也要在角色脚部画一个圆圈，来表现一下阴影的效果

## 阴影效果分类

* 硬阴影

平行光源或单个点光源产生的阴影，没有半影区，整个阴影区域是同样颜色的黑乎乎的一片

相对来说是比较容易实现的一种阴影效果

* 软阴影

多个光源或区域光源产生的阴影，有半影区，这是在自然界中我们常见的真实阴影效果

相对来说，虽然只是多了一小部分半阴区域，但是会大大提升场景的真实性，不过也相当然地会带来更多性能负担


## 实现方法分类

###  基于图像

效果接近真实的物理效果，效率最好，广泛应用于游戏等实时领域

#### 原理

从光源位置渲染一遍场景到面向光源的一个平面，记录场景中每一个点到平面的距离，然后在正式渲染场景时，实时计算每一个点到平面的距离，再跟之前记录的对比，小于这个距离的就意味着处于阴影中

#### 缺陷及优化手段

* 对于点光源一般要渲染包围光源的六个面

* 对每个光源都要单独渲染阴影图
    
    * 根据距离和可见性，对光源和阴影投射元素进行剔除

* 采样误差

    由于像素记录的有限性，以及光源视角和真正的摄像机视角的不同，导致部分区域有效像素不足

    * 在条件允许的情况下增大阴影图的尺寸
    
    * 提高阴影图有效区域的比率
    
        * 基于摄像机视角对场景进行分割
        * 调整渲染阴影图时的透视矩阵

* 重采样误差

    重采样的时候只能计算一个点在或者不在阴影中，没有中间值，导致渲染出来的阴影边缘是锯齿状的

    * 进行必要的滤波以进行平滑(还可以模拟软阴影)

### 基于几何体

效果最好，效率低，一般离线渲染使用

#### 原理

根据光源和阴影投射体的几何数据构建阴影几何体，在实际渲染时计算点与阴影几何体是否相交以判断是否处于阴影中

#### 缺陷及优化手段

* 阴影几何体的构建比较耗时
    
    * 根据 LOD 构建

* 点与阴影几何体相交判断比较耗时

    * 阴影几何体融合

### 光线追踪

效果最好，效率介于前两者之间，由于显卡的支持，是未来的发展趋势

## 其它

* 体积阴影

* 多重混合

* 透明混合

* 环境遮蔽
